\chapter{PENGUJIAN DAN HASIL}
\section{Pengujian}
\subsection{AHP}
\par Analytical Hierarchy Process (AHP), pertama kali dikembangkan oleh Thomas L. Saaty, seorang ahli matematika dari Universitas Pittsburg, Amerika Serikat pada tahun 1970-an. Pada dasarnya AHP adalah suatu teori umum tentang pengukuran yang digunakan untuk menemukan skala rasio terbaik dari perbandingan berpasangan yang diskrit maupun kontiniu.AHP sangat cocok dan fleksibel digunakan untuk menentukan keputusan yang menolong seorang decision maker untuk mengambil keputusan yang efisien dan efektif berdasarkan segala aspek yang dimilikinya.
\par Analytical Hierarchy Process (AHP), pertama kali dikembangkan oleh Thomas L. Saaty, seorang ahli matematika dari Universitas Pittsburg, Amerika Serikat pada tahun 1970-an. Pada dasarnya AHP adalah suatu teori umum tentang pengukuran yang digunakan untuk menemukan skala rasio terbaik dari perbandingan berpasangan yang diskrit maupun kontiniu.AHP sangat cocok dan fleksibel digunakan untuk menentukan keputusan yang menolong seorang decision maker untuk mengambil keputusan yang efisien dan efektif berdasarkan segala aspek yang dimilikinya.
\subsection{Pengujian Menggunakan AHP} 
\begin{enumerate}
    \item Menentukan prioritas kriteria
    \begin{enumerate}
    \item Membuat matriks perbandingan berpasangan
Langkah pertama adalah mencari nilai bobot prioritas kriteria yang ditunjukkan pada
Tabel. Pada tahapan ini dilakukan pemberian bobot di masing-masing kriteria
menggunakan model AHP. Bobot tersebut didapatkan dari hasil wawancara oleh dosen
Teknik Mesin untuk menentukan seberapa besar nilai kepentingan antar kriteria.
Setelah dilakukan proses pembobotan, maka selanjutnya adalah melakukan
penjumlahan tiap kolom. 
\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Matriks perbandingan berpasangan kriteria}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
 & status Dosen         & Usia Dosen     & Sks   & Ruang & Waktu  \\ \hline
status Dosen  & 1,00         & 3,00 & 5,00 & 7,00 & 9,00 \\ \hline
Usia Dosen  &  0,33 & 1,00 & 3,00 & 5,00 & 7,00\\ \hline
Sks  & 0,20 & 0,33 & 1,00 & 3,00 & 5,00   \\ \hline
Ruang  & 0,14 & 0,20 & 0,33 & 1,00 & 3,00\\ \hline
Waktu  & 0,11 & 0,14 & 0,20 & 0,33 & 1,00  \\ \hline
jumlah  & 1,79 & 4,68 & 9,53 & 16,33 & 25,00  \\ \hline
\end{tabular}
\label{4:2}
\end{table}
\pagebreak
 \item Sintesis (matriks kriteria)
 \par Pada tahapan ini dilakukan perhitungan prioritas dengan membagi penjumlahan baris
kriteria dengan total kriteria. Nilai prioritas ditunjukkan pada Tabel di bawah ini.
\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{ Matriks kriteria}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
 & status Dosen  & Usia Dosen     & Sks   & Ruang & Waktu & Jumlah  & Prioritas \\ \hline
status Dosen & 0,56 & 0,64 & 0,52 & 0,43 & 0,36 & 2,51 & 0,50 \\ \hline
Usia Dosen  &  0,19 & 0,21 & 0,31 & 0,31 & 0,28 & 1,30 & 0,26\\ \hline
Sks  & 0,11 & 0,07 & 0,10 & 0,18 & 0,20 & 0,67 & 0,13   \\ \hline
Ruang  & 0,08 & 0,04 & 0,03 & 0,06 & 0,12 & 0,34 & 0,07\\ \hline
Waktu  & 0,06 & 0,03 & 0,02 & 0,02 & 0,04 & 0,17 & 0,03  \\ \hline

\end{tabular}
\label{4:2}
\end{table}
 \item Menghitung rasio  konsistensi
 \par Selajutnya adalah membuat matriks penjumlahan tiap baris untuk mendapatkan nilai
dari rasio konsistensi. Perhitungan rasio konsistensi ditunjukkan pada Tabel di bawah ini.
\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{   Matriks penjumlahan tiap baris}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
 & status Dosen  & Usia Dosen     & Sks   & Ruang & Waktu & Jumlah\\ \hline
status Dosen & 0,50 & 0,78 & 0,67 & 0,47 & 0,31 & 2,74  \\ \hline
Usia Dosen  &  0,17 & 0,26 & 0,40 & 0,34 & 0,24 & 1,41\\ \hline
Sks  & 0,10 & 0,09 & 0,13 & 0,20 & 0,17 & 0,70   \\ \hline
Ruang  & 0,07 & 0,05 & 0,04 & 0,07 & 0,10 & 0,34\\ \hline
Waktu  & 0,06 & 0,04 & 0,03 & 0,02 & 0,03 & 0,18  \\ \hline

\end{tabular}
\label{4:2}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Rasio konsistensi}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
 & JUMLAH PER BARIS & PRIORITAS & HASIL\\ \hline
status Dosen & 2,74 & 0,50 & 5,46  \\ \hline
Usia Dosen  &  1,41 & 0,26 & 5,43\\ \hline
Sks  & 0,70 & 0,13 & 5,20   \\ \hline
Ruang  & 0,34 & 0,07 & 5,03\\ \hline
Waktu  & 0,18 & 0,03 & 5,09  \\ \hline
& & TOTAL & 26,21  \\ \hline
\end{tabular}
\label{4:2}
\end{table}
\pagebreak
\par Kemudian dilakukan perhitungan λmax yang diperoleh dengan menjumlahkan hasil
rasio konsistensi dan membaginya dengan jumlah kriteria menggunakan persamaan 1
yaitu :
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=7cm, height=7cm]{figures/rumus_ahp.JPG}
\caption{Perhitungan AHP
\label{4:1}}
\end{figure} 
    \end{enumerate}
    
    \item Menentukan prioritas sub kriteria terhadap masing-masing kriteria.
        \begin{enumerate}
            \item Menghitung prioritas sub kriteria dan kriteria status dosen
Langkah selanjutnya adalah membuat matriks perbandingan berpasangan untuk
menghitung prioritas sub kriteria dan kriteria status dosen yang ditunjukkan pada Tabel bawah ini
\pagebreak
\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Menghitung prioritas sub kriteria dan kriteria status dosen}
\begin{tabular}{|l|l|l|l| }
\hline
 STATUS DOSEN & TETAP & TIDAK TETAP & PENSIUN \\ \hline
TETAP & 1,00 & 3,00 & 5,00  \\ \hline
TIDAK TETAP & 0,33 & 1,00 & 3,00 \\ \hline
PENSIUN & 0,20 & 0,33 & 1,00   \\ \hline
TOTAL & 1,53 & 4,33 & 9,00 \\ \hline
\end{tabular}
\label{4:2}
\end{table}
\par Pada tahapan ini dilakukan perhitungan prioritas dengan membagi penjumlahan baris
sub kriteria dengan total sub kriteria. Nilai prioritas sub kriteria ditunjukkan pada Tabel bawah ini
\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Matriks sub kriteria status dosen}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|  }
\hline
 STATUS
DOSEN & TETAP & TIDAK TETAP & PENSIUN & JUMLAH & PRIORITAS & PRIORITAS SUB KRITERIA \\ \hline
TETAP & 0,65 & 0,69 & 0,56 & 1,90 & 0,63 & 1,00  \\ \hline
TIDAK TETAP & 0,22 & 0,23 & 0,33 & 0,78 & 0,26 & 0,41 \\ \hline
PENSIUN & 0,13 & 0,08 & 0,11 & 0,32 & 0,11 & 0,17   \\ \hline
\end{tabular}
\label{4:2}
\end{table} 
\par Selajutnya adalah membuat matriks penjumlahan tiap baris untuk mendapatkan nilai
dari rasio konsistensi. Perhitungan rasio konsistensi ditunjukkan pada berikutnya.
\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Matriks penjumlahan tiap baris sub kriteria status dosen}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
 STATUS DOSEN & TETAP & TIDAK TETAP & PENSIUN & JUMLAH \\ \hline
TETAP & 0,63 & 0,78 & 0,53 & 1,94  \\ \hline
TIDAK TETAP & 0,21 & 0,26 & 0,32 & 0,79 \\ \hline
PENSIUN & 0,13 & 0,09 & 0,11 & 0,32   \\ \hline
\end{tabular}
\label{4:2}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Rasio konsistensi sub kriteria status dosen}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
STATUS DOSEN & JUMLAH PER BARIS & PRIORITAS & HASIL \\ \hline
TETAP & 3,07 & 0,63 & 3,07  \\ \hline
TIDAK TETAP & 3,03 & 0,26 & 3,03\\ \hline
PENSIUN & 3,01 & 0,11 & 3,01  \\ \hline
&  & TOTAL & 9,11  \\ \hline

\end{tabular}
\label{4:2}
\end{table}
\par Hal yang sama dilakukan untuk menghitung prioritas sub kriteria pada kriteria usia
dosen, ruang, waktu, dan SKS sehingga hasil dari Prioritas Sub Kriteria pada kriteria
Usia Dosen, Ruang, Waktu, dan SKS ditunjukkan Pada Tabel berikutnya
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\caption{Prioritas sub kriteria pada kriteria usia dosen, ruang, waktu, dan SKS
\label{4:1}}
\includegraphics[width=15cm, height=8cm]{figures/tabel1.JPG}
\end{figure} 
\pagebreak

        \end{enumerate}
    \item Analisa hasil perhitungan dengan meode Analytic Hierarchy Process
    \par Langkah terakhir adalah mengalikan nilai prioritas sub kriteria dengan nilai prioritas.
Dari hasil akhir perkalian matrik tersebut, maka dapat dilihat hasil peringkat yang
ditunjukkan pada Tabel bawah ini
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\caption{Hasil perhitungan dengan meode analytic hierarchy process
\label{4:1}}
\includegraphics[width=16cm, height=9cm]{figures/hasilahp.JPG}
\end{figure} 
\end{enumerate}
\par Hasil akhir Perhitungan AHP di atas akan di masukan kedalam pengujian aplikasi dengan metode algoritma genetika yang menentukan prioriotas dosen yang akan di masukan ke dalam jadwal terlebih dahulu.
\subsection{Metode Algoritma Genetika}
\par Algoritma genetika (AG) adalah suatu algoritma pencarian yang berbasis pada
mekanisme seleksi alam dan genetika. Algoritma genetika merupakan salah satu
algoritma yang sangat tepat digunakan dalam menyelesaikan masalah optimasi
kompleks, yang sulit dilakukan oleh metode konvensional. Algoritma genetika
diperkenalkan pertama kali oleh John Holland (1975) dari Universitas Michigan.
John Holland menyatakan bahwa setiap masalah yang berbentuk adaptasi (alami maupun buatan) dapat diformulasikan ke dalam terminologi genetika.
\par Sifat algoritma genetika adalah mencari kemungkinan dari calon solusi untuk
mendapatkan solusi yang optimal dalam penyelesaian masalah. Ruang cakupan dari
semua solusi yang layak, yaitu berbagai obyek diantara solusi yang sesuai, yang
dinamakan ruang pencarian. Tiap titik didalam ruang pencarian mempresentasikan
satu solusi yang layak. Tiap solusi yang layak dapat ditandai dengan nilai fitnessnya.
Solusi yang dicari dalam algoritma genetika adalah titik (satu atau lebih) diantara
solusi yang layak dalam ruang pencarian. Sifat pencarian inilah yang menyebabkan
algoritma genetika baik untuk diterapkan dalam menyelesaikan masalah NPcomplete.

\subsection{Pengujian Menggunakan Metode Algoritma Genetika} 
\par Pada tahap ini, akan menunjukkan proses pengujian data dengan menggunakan rumus/ model yang sudah diperoleh. Dengan menggunakan nilai X maka akan dapat menemukan berapa nilai prediksi dari nilai Y. 
\subsection{Pengujian menggunakan 50x iterasi} 
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=11cm]{figures/iterasi_50x.JPG}
    \caption{Pengujian Menggnakan 50x Iterasi}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\pagebreak
\subsection{Pengujian menggunakan 100x iterasi} 
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=11cm]{figures/iterasi_100x.JPG}
    \caption{Pengujian Menggnakan 100x Iterasi}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\pagebreak
\subsection{Pengujian menggunakan 150x iterasi} 
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=11cm]{figures/iterasi_150x.JPG}
    \caption{Pengujian Menggnakan 150x Iterasi}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\pagebreak
\section{Evaluasi}
        
